%==============================================================================
\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
%==============================================================================

La topologie des variétés de faible dimension présente des phénomènes remarquables qui disparaissent en dimension supérieure. En dimensions 1 et 2, la classification des variétés compactes est entièrement élucidée~: les surfaces compactes sont déterminées par leur genre et leur orientabilité. En dimension 3, le programme de géométrisation de Thurston, \textit{démontré par Perelman au début des années 2000}, offre une classification complète. En dimension 5 et au-delà, la théorie chirurgicale permet de ramener l'étude des variétés à des problèmes d'algèbre homotopique, et les catégories lisse et topologique y coïncident dans une large mesure.
 
La dimension 4 occupe une place à part. C'est précisément là que la frontière entre topologie lisse et topologie topologique est la plus riche et la plus mystérieuse. Le résultat le plus frappant à cet égard est l'existence de \emph{structures différentiables exotiques sur $\mathbb{R}^4$}~: contrairement à toutes les autres dimensions, $\mathbb{R}^4$ admet une infinité de structures lisses deux à deux non difféomorphes, bien que toutes homéomorphes à $\mathbb{R}^4$ standard. Ce phénomène est propre à la dimension 4 et n'a aucun analogue en dimension quelconque.
 
Ce mémoire a pour objectif de comprendre pourquoi la dimension 4 est si particulière, et de construire explicitement un tel $\mathbb{R}^4$ exotique. Le point de départ est l'étude des \emph{$4$-variétés compactes} et de leurs invariants, en particulier la \emph{forme d'intersection}, qui encode une grande partie de la topologie d'une telle variété. Deux résultats fondamentaux structurent notre parcours~: le théorème de Freedman (1982), qui classifie les $4$-variétés topologiques simplement connexes à partir de leur seule forme d'intersection, et le théorème de Donaldson (1983), qui impose des contraintes drastiques sur les formes d'intersection réalisables par des variétés \emph{lisses}. La tension entre ces deux théorèmes --- l'un purement topologique, l'autre lisse --- est précisément ce qui permet de produire des variétés exotiques.

%==============================================================================
\section{Rappels et prérequis}
%==============================================================================

L'étude des variétés de dimension $4$ a révélé, notamment à travers les travaux fondateurs de Freedman et Donaldson, un lien d'une profondeur exceptionnelle entre la topologie différentielle et l'algèbre bilinéaire. Au cœur de cette interaction se trouve la forme d'intersection, un invariant topologique qui s'identifie à une forme bilinéaire symétrique entière unimodulaire. C'est précisément la structure algébrique de ces formes — qu'elles soient définies positives, indéfinies, paires ou impaires — qui dicte et contraint la topologie des variétés sous-jacentes, comme l'illustrent de manière spectaculaire le théorème de Donaldson et le théorème de Rokhlin. 

Dès lors, afin de naviguer sereinement dans la classification de ces espaces et d'en comprendre les subtilités géométriques, il est indispensable de fixer un cadre algébrique rigoureux. Cette section est ainsi consacrée aux rappels et prérequis fondamentaux concernant les formes bilinéaires symétriques entières à discriminant $\pm 1$. Nous y détaillerons leurs propriétés intrinsèques, leur classification, ainsi que les invariants arithmétiques qui joueront un rôle crucial dans la suite de notre étude.

\input{prereq/algprereq.tex}
\input{prereq/serre.tex}
\input{prereq/topoprereq.tex}